\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{datapie}
\usepackage{imakeidx}
\renewcommand{\contentsname}{Tabla de Contenido}
\renewcommand{\listfigurename}{Tabla de Figuras}
\renewcommand{\figurename}{Figura}


\graphicspath{ {figures/} }

\begin{filecontents}{votos.csv}
Name,Quantity
"Votaron",89
"Anularon Voto",11

\end{filecontents}
\DTLloaddb{votos}{votos.csv}

\begin{filecontents}{cand.csv}
Name,Quantity
"Anaya",2.5
"Meade",5
"Bronco",15
"AMLO",77.5
\end{filecontents}

\DTLloaddb{candidato}{cand.csv}

\begin{filecontents}{reto.csv}
Name,Quantity
"Siguen retos",1.9
"No siguen retos",98.1
\end{filecontents}

\DTLloaddb{reto}{reto.csv}

\begin{filecontents}{fake.csv}
Name,Quantity
"Comparten Fake News",5.7
"No comparten",94.3
\end{filecontents}

\DTLloaddb{noticiasf}{fake.csv}

\begin{filecontents}{educacion.csv}
Name,Quantity
"Primaria",0.19
"Secundaria",0.38
"Preparatoria",0.76
"Licenciatura",97.53
"Maestría",0.57
"Doctorado",0.57
\end{filecontents}

\DTLloaddb{educacion}{educacion.csv}

\begin{document}

\title{\textbf{Filtrado de Facebook}}
\author{Wendy Yunuén Arévalo Espinal}
\maketitle
\clearpage

\tableofcontents


\listoffigures
\clearpage

\section{Clasificar a todos mis amigos de facebook por características visibles.}

\textbullet{} Características:

\textbullet{} Total de amigos en facebook: 527

\textbullet{} Mujeres: 255

\textbullet{} Hombres: 272

\textbullet{} Jóvenes: 521 (deben ser menos debido a que algunos no incluyen su fecha de nacimiento)

\textbullet{} Mayores de 30 años: 26

\textbullet{} Muy religiosos: 17


\section{Software que obtenga información de mis amigos.}

\textbullet{} Software gratuito:

\textbullet{} SocialFixer: Es una extensión para navegadores que filtra el contenido de facebook. Puede esconder partes del sitio, dejar de mostrar publicaciones que coincidan con los filtros, puedes agregar filtros pesonalizados, llevar la cuenta de cuántas publicaciones coinciden con qué filtros, deja de mostrar posts si los seleccionas como leídos, entre otras.

Esta extensión fue muy útil para llevar la cuenta de publicaciones sobre política. Además de que puedes ver en formato de JSON el filtro que aplicaste.


\textbullet{} Advanced Facebook Search: Otra extensión para navegadores que es una herramienta de búsqueda que permite seleccionar a un usuario y con base a su información de Facebook reliza filtros en publicaciones, fotos, páginas, eventos.

Esta aplicación me ayudó a filtrar cuántos hombres y mujeres tenía agregados como amigos.

\textbullet{} Intelligence Search: Esta extensión a parte de Facebook, funciona con más redes sociales como Linkedin o Twitter. Esta permite realizar búsquedas en personas, páginas, grupos, eventos, publicaciones o fotos, con filtros muy personalizados que deben coincidir con ciertos datos, hace uso de operadores como AND y OR.

Utilicé esta herramienta para generar las búsquedas sobre votos y noticias falsas, no las contabiliza, sólo las muestra en una sola ventana, después las conté con ayuda de SocialFixer.

También me sirvió para otras búsquedas como los rangos de edad de mis amigos y si son religiosos o no.

%\begin{figure}
 %\includegraphics[width=\linewidth]{/home/wendy/Escritorio/socialfixer.png}
 %\caption{SocialFixer extensión para navegadores}
%\end{figure}

%\begin{figure}
 %\includegraphics[width=\linewidth]{/home/wendy/Escritorio/AFS.png}
 %\caption{IntelligenceSearch extensión para navegadores}
%\end{figure}

%\begin{figure}
  %\includegraphics[width=\linewidth]{/home/wendy/Escritorio/intelligencesearch1.png}
  %\caption{IntelligenceSearch extensión para navegadores}
%\end{figure}


\section{Algoritmo de recomendación de las redes sociales}

\subsection{Facebook}
\subsubsection{Newsfeed}
El algoritmo de lo que vemos en nuestro muro se basa principalmente en \emph{"Meaningful Interactions"} o interacciones significativas, ya que actualmente no importa el tiempo que pases utilizando Facebook, sino lo que hagas dentro de él.

Estas interacciones significativas en orden de prioridad son, según Hootsuite\footnote{https://blog.hootsuite.com/facebook-algorithm/}:
\begin{enumerate}
  \item Comentarios: Será más probable que los usuarios vean posts si sus amigos o familia están comentando en estos posts.
  \item Reacciones: Las reacciones son más importantes que los \emph{likes}, es más probable que un usuario vea posts por el número de reacciones de \emph{love} que por sus \emph{likes}.
  \item Respuestas a comentarios: No solo los comentarios son importantes, si los usuarios responden a los comentarios en los que se les menciona, significa que esa publicación es propensa a generar que la gente tenga una conversación, por lo tanto es más importante.
  \item Compartir enlaces por Messenger a varios amigos: Es más importante que un usuario se tome el tiempo para enviar un enlace a un amigo que publicarlo en general en su muro, por lo tanto el post debe ser más relevante.
\end{enumerate}

\subsubsection{Amigos}

Es muy poca la información sobre este algoritmo, son muchos los mitos sobre la funcionalidad de esta característica de Facebook.
Facebook dice que sus recomendaciones se basan en:

\begin{enumerate}
	\item Tener amigos en común, o amigos mutuos. Es la razón más común para las sugerencias.
	\item Estar dentro de un mismo grupo de Facebook.
	\item Ser etiquetado en la misma foto.
	\item Redes (escuela, trabajo)
	\item Contactos del celular
\end{enumerate}

\subsection{Twitter}

\subsubsection{Timeline}
Cuando ingresas a Twitter los tweets que se muestran llevan el siguiente orden, según Meduim\footnote{https://blog.crowdfireapp.com/a-guide-to-twitter-algorithm-and-how-to-increase-your-reach-c7ece2d0c5ac}:
\begin{enumerate}
	\item Tweets Ranqueados. Son algoritmicamente calculados y son, la mayoría de las veces, los tweets más relevantes para el usuario. Esta relevancia se basa en:
		\subitem Las cuentas con las que el usuario interactúa mas.
		\subitem Los tweets que al usuario le pueden interesar.
	\item Por si te lo perdiste. Este es un compilado de todos los tweets interesantes que el usuario pudo haber no visto. Aparecen en el timeline cuando el usuario no accedió a él por muchas horas y las cuentas con las que interactúa más han twiteado cuando no estaba activo.
	\item Todo lo demás. Lo que no esté dentro de las otras dos categorías se mostrara en orden cronológico.

\end{enumerate}

\subsubsection{Cuentas para seguir}

Twitter menciona que sus recomendaciones se basan en algunos de los siguientes criterios:

\begin{itemize}
  \item Si el usuario ha subido sus contactos a Twitter, le sugeriren que se conectes con aquellos que ya tienen cuentas de Twitter.
  \item Si alguien ha subido sus contactos a Twitter, y su dirección de correo electrónico o número de teléfono está incluido en sus contactos, posiblemente le sugerirán que los siga.
  \item Twitter también puede hacer sugerencias basadas en la ubicación, como la ciudad o el país en el que se encuentra el usuario.
  \item Pueden hacer sugerencias basadas en la actividad del usuario en Twitter, como sus Tweets, a quién sigue, y cuentas y Tweets que ve o con los que interactúa.
  \item Si su configuración lo permite, pueden hacer sugerencias personalizadas basadas en sus visitas a sitios web de terceros que integran contenido de Twitter.
\end{itemize}


\section{¿Qué porcentaje de mis compañeros votaron?}

Si consideramos que solo 40 de mis contactos expresaron sus ideologías políticas durante estas votaciones podemos tomarlos como muestra y generalizar sus preferencias, añadiremos además a 5 contactos que no mostraron simpatía con ninguno de los candidatos, lo que podría ser indicio de un voto nulo.

\textbullet{ 45 amigos representa el 100\%}

\textbullet{ 40 amigos que votaron por algún partido representa el 89\%}

\textbullet{ 5 amigos que anularon su voto representa el 11\%}


\begin{figure}[htbp]
\centering
\DTLpiechart{variable=\quantity,outerlabel=\name}{votos}{%
\name=Name,\quantity=Quantity}
\caption{Votos totales de amigos}
\end{figure}


\section{¿Qué porcentaje de mis compañeros votaron por qué candidato?}

\subsection{PAN Ricardo Anaya}

Según los filtros aplicados a la búsqueda hubo \emph{50 publicaciones} que incluyen las palabras \emph{anaya/ricardo anaya/PAN}, revisándolas sólo una es simpatizante con el ex-candidato. Por lo tanto, de 527 amigos, el 0.19\% votó por el.

Utilizando la analogía de la sección 4, tomando este grupo como muestra:

\textbullet{ 1 amigo que voto por Ricardo Anaya representa el 2.5\%}

\subsection{PRI José Antonio Meade}

Aplicando los filtros \emph{meade/jose antonio meade/PRI}, se mostraron \emph{34 publicaciones}, de las cuales solo dos son simpatizantes con el ex-candidato del PRI.
Por lo que considerando que sólo esos amigos votaron por Meade, de 527 amigos, el 0.38\% votó por el.

Utilizando la analogía de la sección 4, tomando este grupo como muestra:

\textbullet{ 2 amigos que votaron por José Antonio Meade representan el 5\%}

\subsection{Independiente Jaime Rodríguez}

Con los filtros \emph{bronco/jaime rogríguez/independiente}, se encontraron \emph{54 publicaciones}, al revisarlas, un total de 6 amigos se mostraron simpatizantes del ex-candidato independiente. De 527 amigos, el 1.14\% votó por él.

Utilizando la analogía de la sección 4, tomando este grupo como muestra:

\textbullet{ 6 amigos que votaron por \emph{"El Bronco"} representan el 15\%}

\subsection{Morena Andrés Manuel López Obrador}

De este candidato se obtuvieron \emph{317 publicaciones} aplicando los filtros \emph{peje/ AMLO/ andrés manuel lopez obrador/ obrador/ Morena}, aproximadamente el 30\% de publicaciones son en contra del ex-candidato, el resto son simpatizantes, pero son del mismo grupo de amigos. En total 31 amigos demostraron que su voto fue hacía el ahora presidente electo. Esto es el 5.9\% de 527 amigos.

Utilizando la analogía de la sección 4, tomando este grupo como muestra:

\textbullet{ 31 amigos que votaron por \emph{AMLO} representan el 77.5\%}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\DTLpiechart{variable=\quantity,outerlabel=\name}{candidato}{%
\name=Name,\quantity=Quantity}
\caption{Votos por candidatos}
\end{figure}

\section{¿Cuántos de mis compañeros son propensos a creer una noticia falsa?}

Aplicando los filtros \emph{elmexicanodigital/ argumentopolitico/ todoinforme/ amoramexico2018/ nacionunida/ todoinforme/ noticiasocultas/ Zócalo Virtual/ fisgonpolitico} que son los nombres de las principales páginas que difunden noticias falsas segun la página \emph{Verficado 2018}\footnote{https://verificado.mx/verificado-generadores-divulgadores-noticias-falsas/} sólo arrojaron 2 publicaciones compartidas por amigos míos.

Sin embargo, apliqué un segundo filtro para aquellas publicaciones de la página \emph{"El Deforma"}, que básicamente es una página de Fake News "Divertidas", pero que podrían terminar en alguien creyendo estas noticias. El total de publicaciones compartidas por mis amigos es de 173, siendo 106 de un solo amigo.
28 amigos han compartido publicaciones de esta página.

En total 30 amigos comparten noticias falsas, que las crean es incierto.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\DTLpiechart{variable=\quantity,outerlabel=\name}{noticiasf}{%
\name=Name,\quantity=Quantity}
\caption{Amigos que comparten noticias falsas}
\end{figure}

\section{Estadísticamente, ¿cuál es el número de compañeros que seguirían una tendencia social?}

De los 527 amigos que tengo en facebook, sólo 10 han seguido tendencias (filtro utilizando las palabras \emph{reto / challenge}, aunque el filtro arrojó 180 posts incluyendo estas palabras, entre los 10 que han seguido tendencias personalmente y el resto solo compartió los retos de otras personas porque les parecieron divertidos, pero no los seguirían.

El porcentaje de amigos que ha seguido tendencias es de 1.9\%.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\DTLpiechart{variable=\quantity,outerlabel=\name}{reto}{%
\name=Name,\quantity=Quantity}
\caption{Porcentaje de personas que siguen tendencias}
\end{figure}


\section{¿Qué nivel de estudios tienen mis amigos?}

De mis 527 amigos:

\textbullet{ 1 tiene sólo la primaria terminada}

\textbullet{ 2 tienen sólo la secundaria terminada}

\textbullet{ 4 tienen sólo la preparatoria terminada}

\textbullet{ 514 terminaron o están estudiando una licenciatura o ingeniería}

\textbullet{ 3 tienen maestrías}

\textbullet{ 3 tienen o están estudiando un doctorado}

\begin{figure}[htbp]
\centering

\DTLpiechart{variable=\quantity,innerlabel=}{educacion}{%
\name=Name,\quantity=Quantity}
\begin{tabular}{ll}
\DTLforeach*{educacion}{\name=Name,\quantity=Quantity}%
{%
  \DTLiffirstrow{}{\\}%
  \DTLdocurrentpiesegmentcolor\rule{10pt}{10pt} & \name - \quantity \%
}
\end{tabular}
\caption{Nivel de estudios de mis amigos}

\end{figure}


\end{document}
